%---------------------------------------------------------------------
%
%                      agradecimientos.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% agradecimientos.tex
% Copyright 2009 Marco Antonio Gomez-Martin, Pedro Pablo Gomez-Martin
%
% This file belongs to the TeXiS manual, a LaTeX template for writting
% Thesis and other documents. The complete last TeXiS package can
% be obtained from http://gaia.fdi.ucm.es/projects/texis/
%
% Although the TeXiS template itself is distributed under the 
% conditions of the LaTeX Project Public License
% (http://www.latex-project.org/lppl.txt), the manual content
% uses the CC-BY-SA license that stays that you are free:
%
%    - to share & to copy, distribute and transmit the work
%    - to remix and to adapt the work
%
% under the following conditions:
%
%    - Attribution: you must attribute the work in the manner
%      specified by the author or licensor (but not in any way that
%      suggests that they endorse you or your use of the work).
%    - Share Alike: if you alter, transform, or build upon this
%      work, you may distribute the resulting work only under the
%      same, similar or a compatible license.
%
% The complete license is available in
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene la página de agradecimientos.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Agradecimientos}

\cabeceraEspecial{Agradecimientos}

Es nacer y, lo que parece muy poco tiempo después, estás ocupándote de una casa con dos gatitos y acabando una ingeniería de telecomunicaciones. He de otorgar el mérito de haber sido capaz de hacer estas tres cosas a mi madre y a mi padre, quienes me ofrecieron un futuro desde mi primer día de vida y aún hoy me animan para que lo continúe yo sola y tenga a quien ofrecérselo también.

Gracias a mis tíos Paqui, Marilín, Agustín y Gabriel. Por regalarme la mejor graduación que una alumna \textit{incompleta} de ingeniería pudiera desear jamás, y por ser capaces de mostrar más orgullo por mí que nadie. Por reír conmigo, por llorar conmigo, por acogerme cuando lo necesité.

Así como a los otros dos elementos de la tríada, \textit{Maritoria} y Belén, debo agradecerles todas y cada una de las sonrisas que mi boca ha sido capaz de esbozar, aún cuando lo viera todo perdido. Porque nuestras vidas están y estarán entrelazadas siempre y porque jamás podré querer a nadie como a mis \textit{manitas}.

A colación de lo anterior, Pepo, fuiste el primer teleco que conocí antes de empezar el primer curso de carrera. Hemos vivido tantas cosas tanto en la escuela como fuera de ella que no cabrían en una enciclopedia. Tú, Marino y Luismi fuísteis mi guía de supervivencia a la ETSIIT y a la vida. Gracias.

Amigos. He conocido muchos a lo largo de mi vida. Algunos ya no están en ella pero no me dejaron indiferente. Gracias a cada uno de los que habéis moldeado mi forma de ser a lo largo de los años, con cariño o sin él, y hacerme como soy. Desde esos que te dejan ir hasta los que no se alejan aunque los conozcas en el peor momento de tu vida. Gracias por los que os habéis quedado a mi lado, tanto a los de siempre como a los nuevos. Tenéis más culpa de que haya acabado por fin de lo que creéis.

Gracias a muchos de mis profesores: Alberto Guillén, Gabriel Maciá, Antonio García, JJ Merelo y Joaquín Valdivia. El mundo necesita grandes personas que enseñen de la manera que lo hacéis, gracias por saber compartir con los demás todo lo que sabéis.

Y por supuesto a Luca, quien me ha hecho mejor persona de lo que lo era hace tres años. Sin él el resultado final de este proyecto no hubiera sido posible, y sé que sabe que he luchado porque pudiera, algún día, sentirse orgulloso de mí. Porque eres una de las personas más grandes y con más corazón que he conocido y porque me has inspirado y enamorado a partes iguales.

Por último, agradecer a mis actuales compañeros de trabajo, y a mi jefe, todo lo que me han enseñado. Ya no soy capaz de imaginarme qué sería de mí sin haberos conocido, si no hubiéseis sido vosotros con quien he pasado estos últimos meses. Me habéis tratado como a \textit{uno} más y me habéis apoyado como a un mejor amigo. Gracias por haber sido mi motivo para levantarme y seguir andando. Nunca os olvidaré.


\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
