%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 2
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Estado del Arte}
\label{cap2:EdA}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
We both contain the knowledge of over nine hundred years of memory and experience. 
\end{Frase}
\begin{Fuente}
11th Doctor. Doctor Who. \textit{The Almost People}.
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}


Según los resultados resumidos en la sección \ref{cap1:sec:factores}, y teniendo en cuenta una de las conclusiones de uno de los estudios analizados \citep{everis2012}, que indica que se podría obtener un aumento de la vocación por enseñanzas tecnológicas con iniciativas que respondan a las necesidades de los colectivos menos representados en ellas (en este caso, las mujeres), en este capítulo se presentan las iniciativas y proyectos encontrados que en la actualidad tratan de impulsar el interés de las mujeres por las ingenierías.

Las propuestas encontradas son de diversa índole y, aunque todas tienen el mismo fin, se pueden clasificar en función de su manera de alcanzarlo.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Proyectos de investigación}. Financiados por la Unión Europea o por los distintos gobiernos o universidades en distintos países, con el propósito de seguir profundizando en las razones de género por las que la figura de la mujer sigue estando muy poco representada en el mundo de la tecnología y las ingenierías. Como resultado de esas investigaciones se suelen obtener propuestas que respondan a las necesidades identificadas, pero pocas veces se llegan a implementar.
  \item \textbf{Agrupaciones, comunidades}. Se trata de grupos o ``clubs'' de chicas y mujeres interesadas por la tecnología, que realizan actividades de manera periódica y siempre están en activo. Pueden estar financiados por empresas, o simplemente de manera altruista.
  \item \textbf{Campamentos, campus y actividades aisladas}. Son actividades parecidas a las que se organizan en los grupos o comunidades, pero de manera puntual. Incluso aunque se realicen cada año, se trata de cursos o actividades en un tiempo limitado, tras lo cual no queda una comunidad en activo. Al igual que con las agrupaciones, pueden estar financiadas por empresas o financiarse mediante cuota de inscripción.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Proyectos de investigación}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:sec:inv}

El principal fin de los proyectos de investigación o de la investigación en este campo es la identificación de factores de influencia, como los que se han analizado en el Capítulo \ref{cap1:intro}, así como el origen de estos factores, su alcance, y sus consecuencias.

Como se ha mencionado, la investigación suele estar financiada bien por universidades o por las mismas a través de la concesión de proyectos. Es el caso del proyecto ``Mind the Gap'' \citep{mtg:site}, financiado en parte por el programa Erasmus+ de la Unión Europea. Sus principales objetivos son dos:

\begin{itemize}
  \item Ayudar a los profesores a hacer que las chicas se vean atraídas por las STEM.
  \item Inspirar a las chicas para que se vean capaces de estudiar carreras STEM a través de la adquisición de algunas capacidades relacionadas con estar carreras y que las anime a sentirse capaces a pesar de enfrentarse a un entorno con mayoría de presencia masculina.
\end{itemize}

Para ello, han definido tres actividades principales:

\begin{itemize}
  \item Cursos de formación para profesores de asignaturas STEM, de manera que se les provea con conocimiento y herramientas para conseguir que más chicas se animen a hacer ingenierías.
  \item Reuniones periódicas con chicas que muestren problemas de confianza a la hora de estudiar carreras tecnológicas. Estas reuniones se llaman ``Career circles'' y van dirigidas a alumnas y a profesores de distinta manera:
  \begin{itemize}
    \item Con las alumnas, se trata de que una mentora apoye y guíe a las chicas a afrontar la falta de confianza, además de ayudarlas a adquirir las habilidades necesarias para poder desenvolverse con seguridad en el entorno tecnológico, con tan alta representación masculina.
    \item Con los profesores de asignaturas STEM, las reuniones se utilizan para hablar de los problemas que afrontan las mujeres en la tecnología, cómo pueden ayudarlas cuando aún son jóvenes, y compartir metodologías.
  \end{itemize}
  \item Disponer de un portal basado en \textit{Moodle}\footnote{Plataforma LMS (Learning Management System) para el aprendizaje en línea de libre distribución}, en el que es gratuito registrarse y dispone de todo el material creado durante el proyecto.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Agrupaciones y comunidades}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:sec:grupos}

Desde que la mujer ha ido ganando derechos como el de estudiar, votar o trabajar \citep{duby1991historia}, han surgido asociaciones como la mencionada Asociación Americana de Mujeres Universitarias (AAUW), fundada en 1881 por alumnas de universidad, o incluso se han creado órganos dentro de los gobiernos, como es el caso de España y el Instituto de la mujer \citep{inmujer:site}. Es curioso que, cuando la AAUW sí profundiza en las razones por las que una chica no estudia ingenierías, en España, los estudios que muestran temas relacionados con ``Ciencia y Tecnología'' se tratan simplemente de estadísticas sobre el uso del ordenador o de aparición en los medios de comunicación. Tampoco aparecen investigaciones en los apartados con estadísticas de empleo.

A una escala más pequeña y de creación más reciente, existen numerosas agrupaciones, comunidades o ``clubes'' dedicados a diversas actividades relacionadas con el fomento de la presencia femenina en las STEM. En \citep{kira2012} se citan algunas de las más importantes según el propósito:

\begin{itemize}
  \item Educación, con el fin de que las chicas adquieran conocimientos básicos sobre el mundo de la tecnología y que se sientan capaces o no se vean obligadas a pensar que ``no es algo para ellas''. También sirven de apoyo a las chicas que han iniciado ya una carrera tecnológica o están trabajando. Hay cursos tanto de pago como gratuitos y con participación y apoyo de empresas.
  \item Agrupaciones o actividades por su localización, aunque la mayoría son americanas. Cabe añadir la existencia de la comunidad ``Girls in Tech'' \citep{git:site}, fundada en 2007 y con 54 sedes repartidas por África, Asia, Australia, Europa (entre ellas, en España), el Medio Oriente, Norte América y Sur América. Facilitan ofertas de trabajo y suelen organizar congresos, actividades, cursos, y campamentos.
  \item Comunidades, medios de comunicación y eventos, donde se persigue inspirar, mentorizar, y compartir ideas entre mujeres interesadas por las STEM.
  \item Aceleradoras e inversoras, que invierten sobre todo en empresas nuevas creadas por mujeres, o con directoras o mujeres en los altos cargos.
  \item Organizaciones profesionales y alianzas, donde se mencionan otras organizaciones que como ``Girls in Tech'', o en este caso ``Women in Technology'', tienen sedes en todo el mundo.
  \item Centradas en chicas más pequeñas en vez de en mujeres, que se centran sobre todo en chicas en edades escolares y adolescentes, para que se empiece a solucionar el problema lo más temprano posible.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Campamentos, campus, actividades aisladas}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap2:sec:campus}

En esta última categoría se han decidido incluir todas aquellas actividades que, sin el fin último de crear comunidad, sí intentan promover cursos dirigidos a chicas en edades consideradas ``clave'' para que se vean atraídas a cursar carreras de tecnología.

Son muchas las iniciativas en forma de campamentos que han surgido en España con motivo de la necesidad de ingenieros que se mencionaba al inicio del Capítulo \ref{cap1:intro}, para atraer a los niños y adolescentes a las carreras STEM, y poder así cubrir la demanda. Sin embargo, estos son en su mayoría mixtos. Dos ejemplos son \citep{cmadrid:site} y \citep{cbcn:site}, que admiten chicos y chicas entre 4 o 5 y 17 años. En ellos, se hacen actividades de robótica, programación de videojuegos y de aplicaciones tipo ``apps''. No se han podido obtener los porcentajes aproximados de matriculación de chicas y chicos.

En la Universidad de Granada se realizan actividades de este tipo cada año. En concreto, se organizan cursos anuales de dos semanas de duración para niños y niñas por una parte \citep{cinfant:site}, y sólo para chicas adolescentes por otra parte \citep{cchicas:site}. En el campus infantil, un curso de dos semanas, que admite tanto chicos como chicas, la tasa de matriculación es del 30\% chicas y 70\% chicos. Es decir, se repite el porcentaje una vez más, y por esto se hace necesario el realizar un campus por separado solamente para chicas. Así, se crea un entorno de confianza para las chicas (ver Sección \ref{cap1:sec:factores} y Sección \ref{cap2:sec:grupos}) en el que colaboran y adquieren conocimientos a la vez que su autoconfianza crece. Al menos 6 de las chicas inscritas durante los campus para chicas en los años 2014 y 2015 se han matriculado en un grado de informática o telecomunicaciones tras acudir al campus.

En el siguiente capítulo, el Capítulo \ref{cap3:metodologia}, se describirá la metodología que se ha seguido a la hora de realizar las encuestas a los alumnos. Además, se detallará el contexto en el que se sitúa la muestra de alumnos que ha respondido, así como un análisis de la misma.

% %-------------------------------------------------------------------
% \section*{\NotasBibliograficas}
% %-------------------------------------------------------------------
% \TocNotasBibliograficas
% 
% Citamos algo para que aparezca en la bibliografía\ldots
% \citep{ldesc2e}
% 
% \medskip
% 
% Y también ponemos el acrónimo \ac{CVS} para que no cruja.
% 
% Ten en cuenta que si no quieres acrónimos (o no quieres que te falle la compilación en ``release'' mientras no tengas ninguno) basta con que no definas la constante \verb+\acronimosEnRelease+ (en \texttt{config.tex}).
% 
% 
% %-------------------------------------------------------------------
% \section*{\ProximoCapitulo}
% %-------------------------------------------------------------------
% \TocProximoCapitulo
% 
% ...

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
