%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 5
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Conclusiones}
\label{cap5:conclusiones}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
Whatever happens today, will change future events, create its own timeline, its own reality. The future pivots around you, here, now. So do good, for humanity, and for Earth.
\end{Frase}
\begin{Fuente}
11th Doctor to Amy. Doctor Who. \textit{Cold Blood}.
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}


Una vez se han identificado los factores, entre ellos de género, que influyen en la elección de ingenierías y se han estudiado los resultados obtenidos tras encuestar a alumnos y alumnas de E.S.O., Bachillerato y Ciclos Formativos de Grado Superior, en este Capítulo se presentan una serie de conclusiones que resumen el trabajo realizado. Además, al final del capítulo se analizan las debilidades del análisis de datos que se ha realizado, así como propuestas de mejora y trabajo futuro.

%-------------------------------------------------------------------
\section{Conclusiones sobre los resultados}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap5:sec:conclusion}

Este trabajo trata de identificar los factores que influyen en la decisión de alumnos de Secundaria, Bachillerato y Ciclos, cuando eligen si van a continuar sus estudios y cómo. En concreto, se han estudiado los factores que influyen a la hora de escoger una ingeniería. Sobre todo, se han analizado desde una perspectiva de género, ya que la representación femenina en las Enseñanzas Técnicas, así como en el mundo laboral relacionado con la tecnología, son muy bajos.

Se han analizado principalmente dos estudios en el Capítulo \ref{cap1:intro}, el primero \citep{everis2012} realizado en la Comunidad Autónoma de Cataluña a alumnos y alumnas de 3º y 4º de E.S.O. y Bachillerato, se centra en factores de distintos tipos, como del entorno, propios del alumno, o de la percepción de éste sobre las asignaturas. El segundo \citep{mtg2015}, más centrado en cuestiones de género, ha sido obtenido de un proyecto Europeo financiado especialmente para estudiar cómo abordar el problema de la poca presencia de mujeres en las Ciencias, Tecnolocías, Ingenierías y Matemáticas (STEM). Las conclusiones de este segundo estudio han sido, además, reforzadas mediante otros análisis similares encontrados en la literatura.

Los factores identificados como influyentes y que se han querido identificar según la metodología descrita en el Capítulo \ref{cap3:metodologia}, son los siguientes:

\begin{enumerate}
  \item Los estudiantes que van mejor en asignaturas relacionadas con la tecnología, como Matemáticas, Física, Tecnología e Informática, tienden a continuar la rama tecnológica y tienen más probabilidad de querer estudiar una ingeniería. Por contra, los que van peor suelen escoger otras ramas u otras carreras universitarias.
  \item Por lo general, menos del 33\% de los alumnos de la rama de ciencias tienen claro que quieren estudiar una ingeniería.
  \item Tanto en la E.S.O. como en Bachillerato, los alumnos escogen o no una ingeniería en función de si se ven capaces para estudiarla. Este hecho se acentúa en las chicas, quienes en general se infravaloran más y tienden a creer que más que porque sea difícil, es porque ellas no se sienten capaces.
  \item El interés por las nuevas tecnologías no es determinante en la elección de ingenierías por parte de los alumnos y alumnas.
  \item Sigue existiendo un pensamiento general entre los estudiantes de que las ingenierías son ``para hombres'' o ``para ``frikis''''.
  \item De entre los alumnos que deciden que van a estudiar una ingeniería o continuarán con estudios relacionados con la tecnología, el porcentaje de chicas es hasta 30 puntos porcentuales menos.
  \item No suele haber presencia de modelos a seguir femeninos durante los años de instituto.
\end{enumerate}

Como se comprueba en el Capítulo \ref{cap4:resultados}, se han identificado todos los puntos enumerados en el contexto en el que se han realizado las encuestas, menos el punto 7, ya que en el contexto de centro en el que se han hecho las encuestas se da el caso de que el departamento de Tecnología lo forman íntegramente profesoras. Además, respecto al punto 1, cómo a pesar de que en Bachillerato de han observado mejores notas en Tecnología e Informática por parte de las chicas, no ha habido ni una sola que haya expresado su intención de estudiar un Grado en Ingeniería.

Además, y como añadido, se ha aportado en el Capítulo \ref{cap2:EdA} una revisión del Estado del Arte en cuanto a proyectos, actividades y organizaciones que también tratan en profundidad, a la vez que intentan abordarlo con soluciones de diversa índole, el problema que se ha propuesto analizar para la realización de este trabajo.

%-------------------------------------------------------------------
\section{Trabajo futuro}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap5:sec:tfuturo}

La principal debilidad del estudio que se ha realizado, y que por tando resta fiabilidad al análisis de los datos, es la muestra tan reducida y tan contextualizada con la que se ha trabajado. A pesar de que se hayan conseguido identificar algunos de los factores que se buscaban, es claro que en el futuro se debería obtener una muestra más amplia y en diferentes contextos, como diferentes institutos provenientes de otros barrios con diferentes características. Además, se procurará escoger una fecha óptima para que las posibilidades de encontrar alumnos en las aulas sean máximas.

Respecto a la calidad de las encuestas, mediante observación y preguntas a los alumnos y alumnas encuestadas se ha obtenido \textit{feedback} positivo respecto al tiempo de realización. En general, también respecto a la claridad de las preguntas, aunque preguntas como la de las calificaciones podría mejorarse colocando previamente las preguntas sobre cuántos años se han cursado las asignaturas de Tecnología e Informática.

También podrían incluirse más opciones entre las razones de por qué sí o por qué no se estudiaría una ingeniería, o incluso una opción ``Otros'' que, aunque dificultaría el análisis de datos, daría más libertad a los alumnos y añadiría precisión a las conclusiones.

Se propone asimismo extender las encuestas a alumnos y alumnas de primero de Grado de Ingeniería Informática y Telecomunicaciones, para estudiar desde la perspectiva de estos alumnos las razones que les llevaron a matricularse. Incluso, como en algunos de los artículos analizados incluyen las opiniones de los profesores, se estudiará hacer un segundo bloque de encuestas a los profesores, para estudiar su perspectiva.

Por último, se continuará trabajando en iniciativas como \ref{cchicas:site} para estudiar el efecto que tienen sobre los factores analizados.

% %-------------------------------------------------------------------
% \section*{\NotasBibliograficas}
% %-------------------------------------------------------------------
% \TocNotasBibliograficas
% 
% Citamos algo para que aparezca en la bibliografía\ldots
% \citep{ldesc2e}
% 
% \medskip
% 
% Y también ponemos el acrónimo \ac{CVS} para que no cruja.
% 
% Ten en cuenta que si no quieres acrónimos (o no quieres que te falle la compilación en ``release'' mientras no tengas ninguno) basta con que no definas la constante \verb+\acronimosEnRelease+ (en \texttt{config.tex}).
% 
% 
% %-------------------------------------------------------------------
% \section*{\ProximoCapitulo}
% %-------------------------------------------------------------------
% \TocProximoCapitulo
% 
% ...

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
